%%% Copyright 2024 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Erste Schritte mit dem mathematischen Zufall}

\section{Wahrschscheinlichkeitsräume}

\begin{para}[Motivation]
  \label{pharma2/cha01:motivation-fehler}
  Der Wetterbericht sagt:
  \enquote{Die Regenwahrscheinlichkeit am Samstag ist $50\%$ und am Sonntag auch $50\%$.}
  Bedeutet das, dass die Wahrscheinlichkeit für Regen am Wochenende $100\%$ ist?
  Denn immerhin ist $50\%+50\% = 100\%$.
  Hier stimmt etwas nicht, denn bei drei Tagen wären wir schon bei $150\%$.
  \par
  Was ist die Wahrscheinlichkeit, dass es im Sternsystem Zeta Reticuli Leben gibt?
  Da wir keine Ahnung haben, sagen wir $50\%$.
  Was ist die Wahrscheinlichkeit, dass es im Sternsystem Zeta Reticuli \term{intelligentes} Leben gibt?
  Da wir auch hier keine Ahnung haben, sagen wir wieder $50\%$.
  Hier stimmt etwas nicht, denn man sollte erwarten,
  dass die Wahrscheinlichkeit für intelligentes Leben geringer ist als für Leben allgemein.
  \par
  Diese Beispiele geben einen ersten, kurzen Eindruck, was passieren kann,
  wenn man mit Wahrscheinlichkeiten zu naiv umgeht.
  Eine mathematische Herangehensweise kann helfen, solche Fehler zu vermeiden.
\end{para}

In diesem ersten Abschnitt lernen wir die Grundlagen der mathematischen Modellierung des Zufalls kennen,
nämlich die  Wahrschscheinlichkeitsräume.
Wir können dabei, wie auch im Rest des Kapitels, nicht alle mathematischen Details darstellen,
da uns die dafür notwendigen mathematischen Grundlagen fehlen
(zum Beispiel der Umgang mit unendlichen Summen und andere Themen der Analysis).
Das wird aber einem Verständnis -- vor allem in Bezug auf Anwendungen -- nicht im Wege stehen.

\begin{para}[Wahrscheinlichkeitsraum]
  \label{pharma2/cha01:wraum}
  Ein \term{Wahrscheinlichkeitsraum (W'raum)} ist ein Tripel $(\Om,\SIG,\prob{})$, wobei gilt:
  \begin{itemize}
  \item $\Om$ ist eine nichtleere Menge.
    Wir nennen $\Om$ den \term{Ergebnisraum} des W'raums,
    und jedes Element von $\Om$ nennen wir ein \term{Ergebnis}.
  \item $\SIG \subseteq \cP(\Om)$ ist ein Mengensystem\footnote{%
      Eine Menge, deren Elemente Mengen sind, bezeichnet man als \term{Mengensystem}.}
    mit einer bestimmten Struktur.
    Wir nennen $\SIG$ den \term{Ereignisraum} oder \term{Eventraum} des W'raums,
    und jedes Element von $\SIG$ nennen wir ein \term{Ereignis} oder \term{Event}.
  \item $\ffn{\prob{}}{\SIG}{\intcc{0}{1}}$ ist eine Funktion mit bestimmten Eigenschaften.
    Wir nennen $\prob{}$ das \term{Wahrscheinlichkeitsmaß (W'maß)} des W'raums.
  \end{itemize}
  Die für uns wichtigen Eigenschaften des W'maßes sind:
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Normierung:] $\prob{\Om} = 1$
  \item[Additivität:]
    $\forall A,B \in \SIG \with A \cap B = \emptyset
    \holds \prob{A \dotcup B} = \prob{A} + \prob{B}$\par
    (Wir schreiben $A \dotcup B$ anstelle von $A \cup B$,
    um die Disjunktheit von $A$ und $B$ hervorzuheben.)
  \end{description}
  Implizit haben wir damit auch zwei Eigenschaften des Eventraums verraten,
  nämlich zum einen $\Om \in \SIG$,
  und zum anderen $A \dotcup B \in \SIG$ für alle $A,B \in \SIG$ mit $A \cap B = \emptyset$.
  In der Tat gilt:
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Abgeschlossenheit unter Vereinigung:]
    $\forall A,B \in \SIG \holds A \cup B \in \SIG$
  \item[Abgeschlossenheit unter Schnitten:]
    $\forall A,B \in \SIG \holds A \cap B \in \SIG$
  \item[Abgeschlossenheit unter Komplementen:]
    $\forall A \in \SIG \holds \Om \setminus A \in \SIG$
  \item[Abgeschlossenheit unter Mengendifferenzen:]
    $\forall A, B \in \SIG \holds A \setminus B \in \SIG$
  \end{description}
  Die sind keine vollständigen Definitionen für den Eventraum und das W'maß.
  Die vollständigen Definitionen sehen aber so ähnlich aus,
  und das hier Angeführte genügt uns.
\end{para}

\begin{para}[Weitere Redeweisen]
  Es sei $\wraum$ ein W'raum.
  Für alle $A \in \SIG $, d.h. für alle Events $A$, nennen wir \dots
  \begin{itemize}
  \item $\prob{A}$ die \term{Wahrscheinlichkeit (W'keit)} von $A$;
  \item $\Om \setminus A$
    das \term{Gegenereignis} oder \term{Gegenevent} zu~$A$;
  \item und $\prob{\Om \setminus A}$ die \term{Gegegenw'keit} zu $A$.
  \end{itemize}
  Dies sind zunächst nur Bezeichnungen.
  Der nächste Absatz stellt den Bezug zur Anwendung her.
\end{para}

\begin{para}[Modellierung eines Experimentes]
  Ein W'raum $\wraum$ kann folgendermaßen verwendet werden,
  um einen zufälligen Prozess oder ein Zufallsexperiment,
  im Folgenden unter \term{Experiment} zusammengefasst, zu modellieren:
  \begin{itemize}
  \item Jedes Element in $\Om$ repräsentiert ein mögliches Ergebnis des Experimentes,
    in einer gewissen Auflösung (offenbar lassen sich nicht immer alle Details abbilden).
    Meistens werden die Elemente von $\Om$ gewisse Tupel sein.
  \item Für jedes $A \in \SIG$ gibt $\prob{A}$ an,
    für die wahrscheinlich wir es halten, dass das Experiment ein Ergebnis liefert,
    das durch ein Element von $A$ repräsentiert wird.\qedhere
  \end{itemize}
\end{para}

Bevor wir weitermachen, benötigen wir einen neuen grundlegenden Begriff:

\begin{para}[Familien]
  Wir kennen schon lange Mengen und Tupel, um mehrere Objekte in einem Objekt zusammenzufassen.
  Eine weitere Möglichkeit sind die \sog Familien,
  die in der W'keitstheorie hilfreich sind und die wir hier kurz vorstellen.
  Es sei $M$ eine Menge.
  Eine \term{Familie} in $M$ oder eine \term{Familie von Elementen} von $M$ ist eine Funktion $\ffn{f}{I}{M}$,
  mit einer nichtleeren Menge $I$.
  In diesem Kontext nennt man die Domain $I$ auch die \term{Indexmenge}.
  Als Notation wird häufig $\seq{f_{i}}{i \in I}$ verwendet, oft mit einem Zusatz,
  aus dem die Menge $M$ hervorgeht.
  Möchten wir uns später mit einem einzigen Symbol auf die Familie beziehen,
  so führen wir diese in der Form $f = \seq{f_{i}}{i \in I}$ ein;
  auf die Familie können wir uns dann schlicht mit $f$ beziehen.
  Die Menge aller Familien in $M$ mit Indexmenge $I$ notieren wir mit $M^{I}$.
  Die Notation und Redeweisen sind also ähnlich wie bei Tupeln.
  Eine Familie nennen wir \term{endlich} wenn sie endliche Indexmenge hat,
  ansonsten nennen wir sie \term{unendlich}.
  Offenbar können Tupel als endliche Familien aufgefasst werden,
  und zwar mit Indexmengen der Form $\setn{n}$ mit $n \in \NNone$.
\end{para}

Aus den uns bekannten Eigenschaften eines W'raums folgen bereits viele interessante Eigenschaften:

\begin{satz}[Grundlegende Eigenschaften der W'keit]
  \label{pharma2/cha01:wkeit}
  Es sei $\wraum$ ein W'raum.
  Es seien $A,B$ Events und $\famii{C_{i}}$ eine endliche Familie von Events,
  d.h. $A,B \in \SIG$,
  und $I$ ist eine nichtleere, endliche Menge, und $C_{i} \in \SIG$ für alle $i \in I$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\prob{\emptyset} = 0$
  \item $A \subseteq B \implies \prob{B \setminus A} = \prob{B} - \prob{A}$ \label{pharma2/cha01:wkeit:diff}
  \item $A \subseteq B \implies \prob{A} \leq \prob{B}$
  \item $\prob{\Om \setminus A} = 1 - \prob{A}$
  \item $\prob{A \cup B} = \prob{A} + \prob{B} - \prob{A \cap B}$\par
    Gleichheit gilt offenbar, wenn $\prob{A \cap B} = 0$ gilt,
    was insbesondere dann der Fall ist, wenn $A \cap B = \emptyset$ gilt.
  \item $\prob{A \cup B} \leq \prob{A} + \prob{B}$ \label{pharma2/cha01:wkeit:leq}
  \item $\prob{\dotbigcup_{i \in I} C_{i}} = \sum_{i \in I} \prob{C_{i}}$,
    wenn $\famii{C_{i}}$ disjunkt ist,
    d.h. wenn $C_{i} \cap C_{j} = \emptyset$ für alle $i,j \in I$ mit $i \neq j$ gilt.
  \item $\prob{\bigcup_{i \in I} C_{i}} \leq \sum_{i \in I} \prob{C_{i}}$\qedhere
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt mit der Additivität:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{\emptyset} = \prob{\emptyset \dotcup \emptyset} = \prob{\emptyset} + \prob{\emptyset}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Durch Abziehen von $\prob{\emptyset}$ folgt die Behauptung.
  \item Wegen $A \subseteq B$ gilt $B = (B \setminus A) \dotcup A$
    und somit $\prob{B} = \prob{B \setminus A} + \prob{A}$.
  \item Folgt direkt aus dem vorigen Punkt.
  \item Es gilt $\Om = A \dotcup (\Om \setminus A)$,
    also $1 = \prob{\Om} = \prob{A} + \prob{\Om \setminus A}$.
  \item Es gilt $A \cup B = A \dotcup (B \setminus (A \cap B))$
    und $A \cap B \subseteq B$.
    Es folgt, zunächst mit der Additivität und dann mit \autoref{pharma2/cha01:wkeit:diff}:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{A \cup B} = \prob{A} + \prob{B \setminus (A \cap B)}
      = \prob{A} + \prob{B} - \prob{A \cap B}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt direkt aus dem vorigen Punkt.
  \item Für $\card{I} = 1$ ist es trivial, für $\card{I} = 2$ ist es die Additivität.
    Die übrigen Fälle folgen leicht mit Induktion aus der Additivität,
    wobei man sich auch überlegen muss, dass tatsächlich $\bigcup_{i \in I} C_{i} \in \SIG$ gilt.
    Es ist nicht schlimm, wenn Sie Induktion nicht kennen;
    überlegen Sie sich zur Übung nur, wie man die Fälle $\card{I} \in \set{3,4}$ erschließen kann.
  \item Folgt mit Induktion aus \autoref{pharma2/cha01:wkeit:leq}.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Wir kommen auf die Beispiele in \autoref{pharma2/cha01:motivation-fehler} zurück.
  \begin{itemize}
  \item Wettervorhersage: Wir diskutieren hier nicht im Detail, wie ein geeigneter W'raum aussehen könnte.
    Doch sollte dieser wohl so aussehen, dass der Eventraum $\SIG$ Events $A$ und $B$ enthält so,
    dass $A$ dem Regen am Samstag, und $B$ dem Regen am Sonntag entspricht.
    Die W'keit für Regen am Wochenende ist dann $\prob{A \cup B}$.
    Nach obigem Satz gilt $\prob{A \cup B} = \prob{A} + \prob{B} - \prob{A \cap B}$.
    Auch wenn $\prob{A} = \prob{B} = 0.5$ gilt, so erhalten wir $\prob{A \cup B} = 1$ nur,
    wenn außerdem $\prob{A \cap B} = 0$ gilt,
    also wenn die W'keit, dass es Samstag und Sonntag regnet, genau~$0$ ist.
    Für Letzteres gibt es ohne Weiteres keine Rechtfertigung.
  \item Leben auf Zeta Reticuli:
    Es sei $A$ das Event für intelligentes Leben und $B$ das Event für Leben überhaupt
    (immer auf jenes Sternsystem bezogen).
    Dann gilt offenbar $A \subseteq B$, und $B \setminus A$ ist das Event für Leben,
    aber kein intelligentes Leben.
    Nach obigem Satz gilt $\prob{B \setminus A} = \prob{B} - \prob{A}$.
    Hätten wir also $\prob{A} = \prob{B} = 0.5$, wie im ersten Ansatz vorgeschlagen,
    so wäre die W'keit für Leben, aber kein intelligentes Leben, genau~$0$.
    An dieser Stelle merken wir, dass das Modell (wenn es denn überhaupt einen solchen W'raum gibt),
    nicht das Richtige zum Ausdruck bringt,
    denn ohne Weiteres wollen wir dem Event für Leben, aber kein intelligentes Leben,
    nicht die W'keit~$0$ zuordnen.\qedhere
  \end{itemize}
\end{para}

\section{Zufallsvariablen}

\begin{para}[Funktionen vom Ergebnisraum in die reellen Zahlen -- Motivation]
  In der Praxis -- auch der mathematischen Praxis -- arbeitet man oft nicht direkt mit dem W'raum $\wraum$,
  sondern mit Funktionen der Form $\fn{\Om}{\RR}$.
  Dafür gibt es zwei Motivationen:
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Extraktion:] Eine solche Funktion hilft, aus einem Ergebnis einzelne Details zu extrahieren.
    Beispiel: Wir haben $n$ chemische Proben, von denen wir jeweils Masse und Temperatur messen,
    und zwar vor und nach einer bestimmten chemischen Reaktion.
    Jedes $\om \in \Om$ könnte dann so aussehen:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      \om = (\eli{\om}{n}, & Massen vorher \\
      \phantom{\om = (} \elix{\om}{n+1}{2n}, & Temperaturen vorher \\
      \phantom{\om = (} \elix{\om}{2n+1}{3n}, & Massen nachher \\
      \phantom{\om = (} \elix{\om}{3n+1}{4n}) & Temperaturen nachher
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es wäre also $\Om = \RR^{4n}$.
    Gegeben $\om \in \Om$, was ist die Masse der Probe $i \in \setn{n}$ nach der Reaktion?
    Das ist $\om_{2n+i}$, aber das ist nicht handlich.
    Besser ist, man definiert sich einmal für alle $i \in \setn{n}$
    geeignete Funktionen, etwa $\ffn{M_{i},T_{i},\tiM_{i},\tiT_{i}}{\Om}{\RR}$ so,
    dass für alle $\om \in \Om$ gilt:
    \begin{itemize}
    \item $M_{i}(\om)$ ist Masse von Probe~$i$ vorher im Ergebnis~$\om$;
    \item $T_{i}(\om)$ ist Temperatur von Probe~$i$ vorher im Ergebnis~$\om$;
    \item $\tiM_{i}(\om)$ ist Masse von Probe~$i$ nachher im Ergebnis~$\om$;
    \item und $\tiT_{i}(\om)$ ist Temperatur von Probe~$i$ nachher im Ergebnis~$\om$.
    \end{itemize}
    Die Definitionen dafür sind:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \ffnx{M_{i}}{\Om}{\RR}{\om \mapsto \om_{i}} &
      \ffnx{T_{i}}{\Om}{\RR}{\om \mapsto \om_{n+i}} \\
      \ffnx{\tiM_{i}}{\Om}{\RR}{\om \mapsto \om_{2n+i}} &
      \ffnx{\tiT_{i}}{\Om}{\RR}{\om \mapsto \om_{3n+i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Selbst dieser Schritt, nämlich die Definition der Funktionen, entfällt später.
    Wir brauchen dann gar nicht mehr zu wissen, wie $\Om$ aussieht.
    Wie das funktioniert, werden wir bald sehen.
  \item[Kombination:]
    Für alle $\ffn{X,Y}{\Om}{\RR}$ können wir $X+Y$ und $XY$ betrachten,
    aber auch zum Beispiel $e^{X}$ oder $X e^{Y}$, was alles Funktionen $\fn{\Om}{\RR}$ sind;
    gemäß den bekannten punktweisen Verknüpfungen und der Komposition von Funktionen.
    Das eröffnet elegante Ausdrucksmöglichkeiten.
    \par
    Beispiel: Das Experiment, das durch den W'raum modelliert wird,
    besteht aus $n$ Teilexperimenten, die jeweils Erfolg oder Misserfolg liefern können.
    Dann können wir $\ffn{\eli{X}{n}}{\Om}{\OI}$ so definieren,
    dass $X_{i}(\om) = 1$ bedeutet, dass Teilexperiment~$i$ im Ergebnis~$\om$ erfolgreich war,
    und $X_{i}(\om) = 0$ bedeutet Misserfolg.
    Dann erhalten wir mit $\sum_{i=1}^{n} X_{i}$ eine Funktion,
    welche für jedes Ergebnis die in diesem Ergebnis enthaltene Anzahl der Erfolge liefert.
    (Haben Sie gemerkt, wie wir uns außerdem schon gar nicht mehr damit befassen mussten,
    wie genau die Ergebnisse, also die Elemente von $\Om$, aussehen?)\qedhere
  \end{description}
\end{para}

\begin{para}[Zufallsvariablen]
  Es sei $\wraum$ ein W'raum und $\ffn{X}{\Om}{\RR}$ und $U \subseteq \RR$.
  Wir könnten uns fragen, mit welcher W'keit laut Modell vom Experiment ein Ergebnis $\om$ geliefert wird,
  für welches $X(\om) \in U$ gilt.
  Wir erinnern an die Definition der Urbildmenge, hier gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnpre{X}(U) = \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \in U}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist die W'keit, dass ein Ergebnis $\om$ geliefert wird,
  für welches $X(\om) \in U$ gilt,
  genau $\prob{\fnpre{X}(U)}$ -- aber nur, wenn $\fnpre{X}(U) \in \SIG$ gilt.
  Wenn $\fnpre{X}(U) \not\in \SIG$ gilt, dann ist $\prob{\fnpre{X}(U)}$ undefiniert.
  Wir erinnern uns dazu daran, dass $\prob{}$ eine Funktion mit Domain $\SIG$ ist.
  \par
  Es hat sich gezeigt, dass wir uns zu sehr einschränken,
  wenn wir stets ${\fnpre{X}(U) \in \SIG}$ für \emphasis{alle} $U \subseteq \RR$ fordern,
  denn viele interessante Kombinationen aus W'raum $\wraum$ und Funktion $\ffn{X}{\Om}{\RR}$ erfüllen dies nicht.
  Die zugehörigen Hintergründe können wir hier nicht betrachten, sondern nehmen es so hin.
  \par
  Ein sinnvoller Kompromiss läuft über folgende Menge:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cA \df \set{U \subseteq \RR \suchthat
      \exists \eli{K}{n} \subseteq \RR \with \text{Intervalle} \holds U = \bigcup_{i=1}^{n} K_{i}}
    \subseteq \cP(\RR)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies ist also die Menge aller derjenigen Teilmengen von $\RR$,
  die sich jeweils als eine Vereinigung endlich vieler Intervalle schreiben lassen.
  Man kann leicht zeigen, dass die vier Abgeschlossenheitseigenschaften,
  die wir in \autoref{pharma2/cha01:wraum} für $\SIG$ festgehalten hatten,
  auch für $\cA$ gelten.
  \par
  Wir nennen nun $\ffn{X}{\Om}{\RR}$ eine \term{Zufallsvariable (ZV)} über $\wraum$,
  wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{pharma2/cha01:zv-def}
    \forall U \in \cA \holds \fnpre{X}(U) \in \SIG
  \end{IEEEeqnarray}
  Für eine ZV ist also $\prob{\fnpre{X}(U)}$ für alle $U \in \cA$ definiert.
  Solche Funktionen von $\Om$ nach $\RR$ werden ab jetzt eine sehr große Rolle spielen.
  Wenn wir mit mehreren ZV zur Zeit hantieren,
  so wird stets angenommen, dass diese über demselben W'raum sind
  (wenn nicht ausdrücklich anders erklärt).
\end{para}

\begin{para}[Kriterium für ZV]
  \label{pharma2/cha01:zv-krit-u}
  Es sei $\wraum$ ein W'raum und $\ffn{X}{\Om}{\RR}$.
  Man kann zeigen, dass $X$ bereits dann eine ZV ist,
  wenn $\fnpre{X}(\intic{u}) \in \SIG$ für alle $u \in \RR$ gilt.
  Bemerke, dass $\intic{u} \in \cA$ gilt,
  aber natürlich sind nicht alle Elemente von $\cA$ von dieser Form.
  Sollten wir jemals in die Verlegenheit kommen, direkt nachweisen zu müssen,
  dass etwas eine ZV ist,
  so müssen wir die Bedingung \eqref{pharma2/cha01:zv-def} also nicht vollständig überprüfen.
  Vielmehr genügt es dann, sich auf Mengen der Form $\intic{u}$ zu beschränken.
  Eine solche Aufgabe wird uns aber so bald nicht begegnen.
\end{para}

Im Hinblick darauf, ob eine Funktion eine ZV ist,
ist der folgende Kombinationssatz wichtiger als das Kriterium im vorigen Absatz.
Eine Motivation, überhaupt Funktionen $\fn{\Om}{\RR}$ zu betrachten,
war ja die Möglichkeit zur Kombination.
Daher stellt sich die Frage, ob bei Kombinationen von ZV wieder ZV herauskommen.
Das beantwortet folgender Satz:

\begin{satz}[Kombinationssatz für ZV]
  Es seien $X,Y$ ZV und $\lam \in \RR$ und $k \in \NNone$.
  Dann sind auch Folgendes ZV:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l+l}
    X+\lam & \lam X & X^{k} & X+Y & XY
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $0 \not \in \img(X)$ gilt, dann ist auch $\frac{1}{X}$ eine ZV.
\end{satz}

\begin{example}[Kombination: Summe von ZV]
  \label{pharma2/cha01:ex-summe}
  Wir greifen das Beispiel mit den $n$ Teilexperimenten auf,
  die jeweils Erfolg oder Misserfolg liefern können.
  Wir hatten dort Funktionen $\ffn{\eli{X}{n}}{\Om}{\OI}$,
  die den Erfolgszustand aus einem Ergebnis extrahieren.
  Wenn es sich dabei um ZV handelt, dann ist nach obigem Satz auch $S \df \sum_{i=1}^{n} X_{i}$ eine ZV.
  Diese ZV gibt uns offenbar die Anzahl der Erfolge.
  Zum Beispiel ist dann $\prob{S \in \intci{\frac{n}{2}}}$ die W'keit,
  dass wir mindestens $\frac{n}{2}$ Erfolge haben.
  Diese W'keit ist definiert, da $\intci{\frac{n}{2}} \in \cA$ gilt.
\end{example}

\begin{para}[Verteilung einer ZV]
  Es sei $X$ eine ZV (über irgendeinem W'raum).
  Die folgende Funktion $\probX{}$ nennen wir die \term{Verteilung} von~$X$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\probX{}}{\cA}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{\fnpre{X}(U)}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Anschaulich gesagt, fängt die Verteilung das gesamte für uns relevante Verhalten einer ZV ein.
  Wenn $\ffn{\cD}{\cA}{\intcc{0}{1}}$ eine Verteilung ist,
  dann schreiben wir $X \distr \cD$ um zu sagen, dass $\cD$ die Verteilung von $X$ ist,
  oder, wie man auch sagt, $X$ die Verteilung $\cD$ hat.
\end{para}

\begin{para}[Schreibweisen]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Anstelle von $\prob{\fnpre{X}(U)}$ mit $U \in \cA$ schreiben wir auch $\prob{X \in U}$ und nennen dies
  die W'keit, dass $X$ einen Wert in $U$ annimmt, oder,
  etwas salopp, die W'keit dass $X$ in $U$ ist.
  In der neuen Schreibweise ist die Verteilung von $X$ also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\probX{}}{\cA}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{X \in U}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir verwenden mit $u, a, b \in \RR$ und $U, V \in \cA$ auch folgende Schreib- und Redeweisen, sowie solche,
  die sich in naheliegender Weise daraus ergeben.
  Die Redeweisen auf der rechten Seite sind jeweils durch den Vorsatz \enquote{W'keit, dass} zu ergänzen.
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+s}
    \prob{X \in U \lor X \in V} \df \prob{X \in U \cup V} & (\dots\ $X$ in $U$ oder $V$ ist) \\
    \prob{X \in U \land X \in V} \df \prob{X \in U \cap V} & (\dots\ $X$ in $U$ und $V$ ist) \\
    \prob{X \not\in U} \df \prob{X \in \RR \setminus U} & (\dots\ $X$ nicht in $U$ ist) \\
    \prob{\neg \p{X \in U}} \df \prob{X \not\in U} & (\dots\ $X$ nicht in $U$ ist) \\
    \prob{X \leq u} \df \prob{X \in \intic{u}} & (\dots\ $X$ höchstens $u$ ist) \\
    \prob{X < u} \df \prob{X \in \intio{u}}    & (\dots\ $X$ weniger als $u$ ist) \\
    \prob{X \geq u} \df \prob{X \in \intci{u}} & (\dots\ $X$ mindestens $u$ ist) \\
    \prob{X > u} \df \prob{X \in \intoi{u}}    & (\dots\ $X$ mehr als $u$ ist) \\
    \prob{a < X \leq b} \df \prob{X \in \intoc{a}{b}} & (\dots\ $X$ mehr als $a$, höchstens $b$ ist) \\
    \prob{a < X < b} \df \prob{X \in \intoo{a}{b}}    & (\dots\ $X$ zwischen $a$ und $b$ ist) \\
    \prob{\neg \p{a < X < b}} \df \prob{X \not\in \intoo{a}{b}}  & (\dots\ $X$ nicht zwischen $a$ und $b$ ist)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $\veps > 0$ schreiben wir die W'keit,
  dass $X$ von $u$ mindestens um $\veps$ entfernt ist
  \bzw von $u$ um weniger als $\veps$ entfernt ist, als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{X-u} \geq \veps} \df \prob{X \in \intnic{u-\veps} \cup \intnci{u+\veps}} \\
    \prob{\abs{X-u} < \veps} \df \prob{u-\veps < X < u+\veps}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir reden in naheliegender Bedeutung von nun an auch bei allen diesen Ausdrücken
  $X \leq u$ und $X < u$ und $X \geq u$ und $\abs{X-u} < \veps$,
  und so weiter von \term{Ereignissen} oder \term{Events}.
\end{para}

\begin{example}[Neue Art von Events]\hfill
  \begin{itemize}
  \item Im Beispiel mit den Masse- und Temperaturmessungen der $n$ Proben ist $\tiM_{i} > 100$ das Event,
    dass Probe~$i$ nach der chemischen Reaktion eine Masse von mehr als $100$ hat.
  \item Im Beispiel mit den Teilexperimenten (siehe auch \autoref{pharma2/cha01:ex-summe})
    ist $S \geq \frac{n}{2}$ das Event,
    dass wir mindestens $\frac{n}{2}$ Erfolge haben.
    Es ist $S = 0$ das Event, dass wir keinen einzigen Erfolg haben.\qedhere
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{para}[Andere Sicht auf ZV]
  Es spricht nichts dagegen, sich eine ZV $X$ wie einen Platzhalter vorzustellen.
  Zunächst ist der Wert unbestimmt.
  Durch Ausführung des Experimentes tritt an die Stelle der ZV eine Zahl,
  entsprechend des Ergebnis' des Experimentes.
  Ein Event, wie zum Beispiel $X \leq u$ mit $u \in \RR$,
  wird durch diesen Vorgang zu einer Aussage.
  Nämlich an die Stelle von $X$ tritt der durch das Experiment gelieferte Wert, sagen wir $\xi \in \RR$.
  Wenn dann $\xi \leq u$ gilt,
  so ist das Event $X \leq u$ bei dieser Ausführunge des Experimentes eingetreten, und sonst nicht.
  \par
  Genauer: Es sei $\wraum$ der unterliegende W'raum, also $\ffn{X}{\Om}{\RR}$.
  Die Ausführung des Experimentes legt fest,
  welches $\om \in \Om$ wir haben, und daraus berechnet sich $X(\om)$;
  das ist der Wert, der an die Stelle des Platzhalters tritt.
  \par
  Der unterliegende W'raum und die daraus sich ergebenden Rechenregeln für ZV (siehe unten)
  sichert eine gewisse Konsistenz zu,
  so dass uns Fehler wie in \autoref{pharma2/cha01:motivation-fehler}
  vorgestellt nicht passieren -- oder uns zumindest leichter auffallen,
  als wenn wir ohne eine solche Struktur arbeiten würden.
\end{para}

Wir geben eine auf ZV angepasste Version von \autoref{pharma2/cha01:wkeit}:

\begin{satz}[Rechenregeln für ZV]
  \label{pharma2/cha01:regeln-zv}
  Es sei $X$ eine ZV.
  Es seien $U, V \in \cA$ und ${\famii{W_{i}} \in \cA^{I}}$ eine endliche Familie in $\cA$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\prob{X \in U} = 0$, wenn $U \cap \img(X) = \emptyset$ gilt,
    d.h. wenn kein Ergebnis des unterliegenden W'raums durch $X$ nach $U$ abgebildet wird.
  \item\label{pharma2/cha01:regeln-zv:monoton}
    $U \subseteq V \implies \prob{X \in V \setminus U} = \prob{X \in V} - \prob{X \in U}$
  \item $U \subseteq V \implies \prob{X \in U} \leq \prob{X \in V}$
  \item $\prob{X \in (\RR \setminus U)} = 1 - \prob{X \in U}$
  \item $\prob{X \in U \cup V} = \prob{X \in U} + \prob{X \in V} - \prob{X \in U \cap V}$\par
    Gleichheit gilt offenbar, wenn $\prob{X \in U \cap V} = 0$ gilt,
    was insbesondere dann der Fall ist, wenn $(U \cap V) \cap \img(X) = \emptyset$ gilt,
    was wiederum insbesondere dann gilt, wenn $U \cap V = \emptyset$ gilt.
  \item $\prob{X \in U \cup V} \leq \prob{X \in U} + \prob{X \in V}$
  \item $\prob{X \in \dotbigcup_{i \in I} W_{i}} = \sum_{i \in I} \prob{X \in W_{i}}$,
    wenn $\famii{W_{i}}$ disjunkt ist,
    d.h. wenn ${W_{i} \cap W_{j}} = \emptyset$ für alle $i,j \in I$ mit $i \neq j$ gilt.
  \item $\prob{X \in \bigcup_{i \in I} W_{i}} \leq \sum_{i \in I} \prob{X \in W_{i}}$\qedhere
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus \autoref{pharma2/cha01:wraum}.
\end{proof}

\begin{example}[Rechenregeln für ZV]
  Wir greifen das Beispiel mit den Masse- und Temperaturmessungen der $n$ Proben auf.
  Für alle $i \in \setn{n}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{0 < T_{i} < 10 \,\lor\, 50 < T_{i} < 75}
    = \prob{0 < T_{i} < 10} + \prob{50 < T_{i} < 75}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also die W'keit, dass Probe~$i$ vor der Reaktion eine Temperatur zwischen $0$ und $10$
  oder eine Temperatur zwischen $50$ und $75$ hat,
  ist die Summe der einzelnen W'keiten.
  Das folgt aus obigem Satz, da $\intoo{0}{10} \cap \intoo{50}{75} = \emptyset$ gilt.
\end{example}

\section{Abhängigkeiten zwischen ZV}

\begin{para}[Gemeinsame Verteilung, Unabhängigkeit]
  Bislang haben wir im Hinblick auf die Verteilung immer nur eine ZV zur Zeit betrachtet.
  Wenn wir mehrere ZV haben, so gilt das,
  was wir im vorigen Abschnitt für eine ZV gemacht haben, für jede einzelne davon,
  insbesondere hat also jede davon eine Verteilung.
  Damit haben wir aber noch nicht die Abhängigkeiten zwischen den ZV eingefangen.
  Es seien beispielsweise $X$ und $Y$ ZV über einem W'raum $\wraum$, deren Verteilung uns bekannt ist,
  d.h. wir kennen $\prob{X \in U}$ und $\prob{Y \in V}$ für alle $U,V \in \cA$.
  Damit kennen wir aber noch nicht $\prob{X \in U \land Y \in V}$; wobei wir natürlich meinen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{X \in U \land Y \in V} \\
    = \prob{\set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \in U \land Y(\om) \in V}} \\
    = \prob{\set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \in U} \cap \set{\om \in \Om \suchthat Y(\om) \in V}} \\
    = \prob{\fnpre{X}(U) \cap \fnpre{Y}(V)}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies ist also die W'keit,
  dass $X$ in $U$ und $Y$ in $V$ ist (Übung: warum ist diese W'keit überhaupt definiert?).
  Diese W'keit ist Teil der Information,
  die man die \term{Verteilung} von $(X,Y)$, also die Verteilung dieses Paars,
  oder die \term{gemeinsame Verteilung} von $X$ und~$Y$ nennt.
  Eine genaue Definition der gemeinsamen Verteilung benötigen wir an dieser Stelle nicht.
  Wichtig ist nur zu wissen,
  dass es in der allgemeinen Situation keinen Weg gibt,
  die gemeinsame Verteilung aus den einzelnen Verteilungen von $X$ und von $Y$ zu erschließen.
  Oft ist der W'raum und die ZV aber so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall U,V \in \cA \holds \prob{X \in U \land Y \in V} = \prob{X \in U} \ccdot \prob{Y \in V}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn dem so ist, nennen wir das Paar $(X,Y)$ \term{unabhängig},
  oder sagen, dass $X$ und $Y$ voneinander \term{unabhängig} sind.
  Bei Unabhängigkeit ergibt sich die gemeinsame Verteilung aus den einzelnen Verteilungen.
\end{para}

\begin{para}[Unabhängigkeit einer Familie]
  Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV.
  Wir nennen $X$ \term{unabhängig} oder sagen,
  dass die ZV in dieser Familie \term{unabhängig voneinander} sind, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{pharma2/cha01:unab-def}
    \forall \famii{U} \in \cA^{I} \holds
    \prob{\bigwedge_{i \in I} \p{X_{i} \in U_{i}}} = \prod_{i \in I} \prob{X_{i} \in U_{i}}
  \end{IEEEeqnarray}
  Dabei bedeutet, wenig überraschend:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\bigwedge_{i \in I} \p{X_{i} \in U_{i}}}
    = \prob{\bigcap_{i \in I} \fnpre{X_{i}}(U_{i})}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Unabhängigkeit heißt also:
  Wenn immer wir uns für jedes $i \in I$ eine Menge $U_{i} \in \cA$ vorgeben,
  so ist die W'keit, dass $X_{i}$ in $U_{i}$ ist, für alle $i \in I$,
  gleich dem Produkt dieser einzelnen W'keiten.
  Man sieht leicht, dass sich Unabhängigkeit auf Teilfamilien überträgt.
  D.h., wenn $\famii{X_{i}}$ unabhängig ist, dann auch $\famij{X_{j}}$ für alle $J \subseteq I$.
  \par
  Der Vollständigkeit halber formulieren wir noch die Unabhängigkeit für Familien,
  die unendlich sein dürfen.
  Eine Familie $X = \famii{X_{i}}$ ZV, die unendlich sein darf,
  nennen wir \term{unabhängig}, wenn $\famij{X_{j}}$ unabhängig im obigen Sinne ist
  für alle endlichen Mengen $J \subseteq I$.
\end{para}

\begin{example}[Unabhängigkeit]
  Wir greifen wieder das Beispiel mit den Masse- und Temperaturmessungen der $n$ Proben auf.
  Angenommen, die Familie $\famiiint{M_{i}}{n}$ ist unabhängig.
  Es seien $i,j \in \setn{n}$ mit $i \neq j$.
  Dann gilt $\prob{M_{i} > 100 \land M_{j} < 10} = \prob{M_{i} > 100} \ccdot \prob{M_{j} < 10}$,
  also die W'keit, dass Probe~$i$ eine Masse von mehr als $100$ hat
  und Probe~$j$ eine Masse weniger als $10$ hat,
  ergibt sich aus dem Produkt der einzelnen W'keiten.
  \par
  Es sei noch $k \in \setn{n}$ so, dass $i,j,k$ paarweise verschieden sind.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{pharma2/cha01:ex-unab}
    \begin{IEEEeqnarraybox}[][c]{l}
      \prob{M_{i} > 100 \,\land\, M_{j} < 10 \,\land\, 5 < M_{k} < 43} \\
      = \prob{M_{i} > 100} \ccdot \prob{M_{j} < 10} \ccdot \prob{5 < M_{k} < 43}
    \end{IEEEeqnarraybox}
  \end{IEEEeqnarray}
  Da \eqref{pharma2/cha01:unab-def} vielleicht zunächst etwas unhandlich erscheint,
  erklären wir, wie \eqref{pharma2/cha01:ex-unab} daraus folgt.
  Definiere $U_{i} \df \intoi{100}$ und $U_{j} \df \intio{10}$ und $U_{k} \df \intoo{5}{43}$.
  Dies ergibt eine Familie $\fami{U_{t}}{t}{\set{i,j,k}} \in \cA^{\set{i,j,k}}$.
  Wegen der Unabhängigkeit gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\bigwedge_{t \in \set{i,j,k}} \p{X_{t} \in U_{t}}} = \prod_{t \in \set{i,j,k}} \prob{X_{t} \in U_{t}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ausgeschrieben ergibt das \eqref{pharma2/cha01:ex-unab}.
\end{example}

\begin{para}[Warnung]
  Es ist wichtig, nicht zu viel in die Unabhängigkeit hineinzuinterpretieren.
  Die ersten naiven Interpretationen sind meisten falsch.
  Wir können das an dieser Stelle noch nicht näher besprechen.
  Nur so viel: In der Statistik wird in einfachen Modellen oft mit Unabhängigkeit gearbeitet.
\end{para}

Oft haben wir eine Familie von ZV, die nicht nur unabhängig ist,
sondern deren Mitglieder alle dieselbe Verteilung haben.
Dafür gibt es folgende Abkürzung:

\begin{para}[\iid]
  Es sei $\ffn{\cD}{\cA}{\intcc{0}{1}}$ eine Verteilung und $I$ eine endliche Indexmenge.
  Dann schreiben wir $\famii{X_{i}} \distr \cD$ \iid,
  um zu sagen, dass $X_{i} \distr \cD$ für alle $i \in I$ gilt
  und $\famii{X_{i}}$ unabhängig ist.
  Dabei steht \enquote{\iid} für \enquote{independent and identically distributed},
  also unabhängig und identisch verteilt;
  Letzteres bezieht sich darauf, dass jedes $X_{i}$ dieselbe Verteilung hat.
\end{para}

\section{Angabe von Verteilungen: CDF}

Wie kann man Verteilungen (für einzelne ZV) konzise angeben?
Dafür gibt es mehrere Möglichkeiten.
Wir stellen die Grundlagen dazu teilweise nur informell vor,
da für eine rigorose Darstellung zu viel Analysis notwendig wäre.
Viele Sätze werden ohne Beweis zitiert.

Ein besonderer Typ reeller Funktion wird eine zentrale Rolle spielen
und wird im folgenden Absatz eingeführt.
Die \enquote{Genauer}\-/Zusätze brauchen nur bei Bedarf gelesen zu werden.

\begin{para}[CDF]
  Es sei $\ffn{F}{\RR}{\intcc{0}{1}}$ eine reelle Funktion mit folgenden Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
  \item $F$ ist monoton steigend.
  \item Rechts nähern sich die Werte von $F$ immer weiter dem Wert~$1$
    und links immer weiter dem Wert~$0$.
    (\Genauer
    Für alle $\veps > 0$ gibt es $\xi_{0} \in \RR$ so,
    dass $1-\veps < F(\xi) \leq 1$ für alle $\xi > \xi_{0}$ gilt;
    und es gibt auch $\xi_{0} \in \RR$ so,
    dass $0 \leq F(\xi) < \veps$ für alle $\xi < \xi_{0}$ gilt.)
  \item $F$ ist \term{rechtsstetig}, d.h. für alle $u \in \RR$ gilt:
    Kommt man $u$ von rechts immer näher,
    so nähern sich die zugehörigen Werte von $F$ immer weiter dem Wert~$F(u)$.
    (\Genauer
    Für alle $u \in \RR$ und alle $\veps > 0$ gibt es $\del > 0$ so,
    dass $F(u) \leq F(\xi) < F(u) + \veps$ für alle $\xi \in \intco{u}{u+\del}$ gilt.)
  \end{enumerate}
  Dann nennen wir $F$ eine \term{kumulative Verteilungsfunktion}
  oder eine \term{cumulative distribution function (CDF)}.
\end{para}

Aus jeder ZV geht eine CDF in natürlicher Weise hervor:

\begin{satz}
  Es sei $X$ eine ZV. Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{F_{X}}{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \prob{X \leq u}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist $F_{X}$ eine CDF, genannt die CDF von $X$.
\end{satz}

\begin{proof}\hfill
  \begin{itemize}
  \item Die Monotonie von $F_{X}$ können wir leicht einsehen:
    Diese folgt direkt aus \autoref{pharma2/cha01:regeln-zv} \autoref{pharma2/cha01:regeln-zv:monoton}.
  \item Die zweite Eigenschaft einer CDF (Näherung an $1$ \bzw $0$) sollte immerhin plausibel sein.
    Beweisen können wir dies leider mit unseren Mitteln nicht.
  \item Die Rechtsstetigkeit können wir mit unseren Mitteln auch nicht beweisen.
    Diese Eigenschaft einer CDF ist ohnehin nicht so wichtig für uns.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

Die Bedeutung der CDF wird in folgendem Satz deutlich,
der angesichts \autoref{pharma2/cha01:zv-krit-u} vielleicht gar nicht so eine Überraschung ist:

\begin{satz}[CDF legt Verteilung fest]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Die Verteilung von $X$ ist bereits durch $F_{X}$ festgelegt,
  d.h. wir können $\prob{X \in U}$ für alle $U \in \cA$ aus $F_{X}$ herleiten.
\end{satz}

\begin{para}[CDF einer Verteilung]
  Es sei $\ffn{\cD}{\cA}{\intcc{0}{1}}$ eine Verteilung.
  Dann haben offenbar alle ZV mit Verteilung $X$ dieselbe CDF,
  die wir mit $F_{\cD}$ bezeichnen und die CDF von $\cD$ nennen.
  Nach obigem Satz haben umgekehrt auch alle ZV mit CDF $F_{\cD}$ dieselbe Verteilung~$\cD$.
\end{para}

Eine wichtige Eigenschaft, die eine reelle Funktion haben kann, ist die Stetigkeit.
Dies ist eine stärkere Bedingung als die Rechtsstetigkeit.
Wenn die CDF einer Verteilung stetig ist (und nicht nur rechtsstetig),
so hat dies interessante Auswirkungen, wie wir im unten folgenden Satz sehen werden.

\begin{para}[Stetigkeit, stetige Verteilung]
  Eine reelle Funktion $\ffn{f}{A}{\RR}$ mit $A \subseteq \RR$ nennen wir \term{stetig},
  wenn für alle $u \in A$ gilt:
  Egal wie man $u$ immer näher kommt,
  die zugehörigen Werte von~$f$ nähern sich immer weiter dem Wert~$f(u)$.
  (\Genauer
  Für alle $u \in A$ und alle $\veps > 0$ gibt es $\del > 0$ so,
  dass $f(u)-\veps < f(\xi) < f(u) + \veps$ für alle $\xi \in \intoo{u-\del}{u+\del} \cap A$ gilt.)
  \par
  Alle Exponential-, Logarithmus- und Potenzfunktionen sind stetig,
  sowie alle Kombinationen aus diesen.
  \par
  Wir nennen eine Verteilung $\cD$ eine \term{stetige Verteilung}, wenn $F_{\cD}$ stetig ist.
\end{para}

\begin{satz}[Punktevents bei stetiger Verteilung]
  Es sei $X$ eine ZV mit stetiger Verteilung.
  Dann gilt $\prob{X=u} = 0$ für alle $u \in \RR$.
  Damit gilt auch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall a,b \in \RRbar \holds \prob{a \leq X \leq b}
    = \prob{a < X \leq b}
    = \prob{a \leq X < b}
    = \prob{a < X < b}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere also $F_{X}(u) = \prob{X < u}$ für alle $u \in \RR$.
\end{satz}

Vor dem Hintergrund des obigen Satzes scheint es nützlich,
Kriterien für die Stetigkeit einer Verteilung zu haben.
Es gilt:

\begin{satz}[Kombinationssatz für stetige Verteilungen]
  \label{pharma2/cha01:kombi-stetig}
  Es sei $X$ mit stetiger Verteilung.
  Es sei $\lam \in \RRnz$ und $k \in \NNone$.
  Dann haben auch folgende ZV stetige Verteilungen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+x*}
    X + \lam & \lam X & X^{k} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{example}[Kombinationssatz für stetige Verteilungen]
  Es sei $X$ mit stetiger Verteilung.
  Dann gilt $\prob{-3 X^{7} + 1 = u} = 0$ für alle $u \in \RR$,
  denn $-3 X^{7} + 1$ hat nach obigem Satz eine stetige Verteilung.
\end{example}

Für die Statistik besonders wichtig ist, zu gegebenen CDFs entsprechende ZV zu finden.
Dies leistet der folgende Satz:

\begin{satz}[Existenz unabhängiger Familien]
  Es sei $I$ eine endliche Indexmenge und $\famii{F_{i}}$ eine Familie von CDFs.
  Dann gibt es einen W'raum und darüber eine unabhängige Familie $\famii{X_{i}}$ von ZV so,
  dass $F_{X_{i}} = F_{i}$ für alle $i \in I$ gilt.
  \par
  Dieser Satz gilt auch für jede Indexmenge $I \subseteq \ZZ$, auch wenn diese unendlich ist.
\end{satz}

\section{Angabe von Verteilungen: PDF}

Die CDF spielt eine zentrale Rolle, wie wir im vorigen Abschnitt gesehen haben.
Sie ist aber oft nicht so handlich.
Schöner sind \sog Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen, die wir jetzt vorstellen.

\begin{para}[Fläche, PDF]
  Es sei $\ffn{\pdfun}{\RR}{\RRnn}$ eine reelle Funktion.
  Für alle $u \in \RR$ bezeichnen wir mit $\int_{\ninfty}^{u} \pdfun$
  die Fläche (im Sinne des Flächeninhalts)\footnote{%
    Dies ist offenbar eine informelle Beschreibung.}
  zwischen der x\=/Achse und~$\pdfun$,
  der sich von der senkrechten Linie ausgehend, die durch $u$ verläuft, nach links hin erstreckt.
  Entsprechend ist $\int_{u}^{\pinfty} \pdfun$ definiert.
  Für alle $a,b \in \RR$ mit $a \leq b$ ist $\int_{a}^{b} \pdfun$
  die Fläche zwischen x\=/Achse und $\pdfun$,
  die links durch die senkrechte Linie, die durch $a$ verläuft, begrenzt ist,
  und rechts durch die senkrechte Linie, die durch $b$ verläuft.
  Schließlich ist $\int_{\ninfty}^{\pinfty} \pdfun$ die gesamte Fläche zwischen
  x\=/Achse und $\pdfun$.
  \par
  Es gelte nun $\int_{\ninfty}^{\pinfty} \pdfun = 1$.
  Dann nennen wir $\pdfun$ eine \term{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion}
  oder \term{probability density function (PDF)}.
\end{para}

\begin{satz}[PDF ergibt stetige CDF]
  Es sei $\ffn{\pdfun}{\RR}{\RRnn}$ eine PDF.
  Dann ist Folgendes eine stetige CDF:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \fnx{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \int_{\ninfty}^{u} \pdfun} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{para}[PDF einer Verteilung]
  Zu jeder PDF gehört also eine CDF,
  die sich durch Berechnung der Fläche von $\ninfty$ bis zu allen möglichen Punkten in $\RR$ ergibt.
  Wir sagen, die PDF $\pdfun$ ist \term{eine PDF} der Verteilung $\cD$,
  wenn sich $F_{\cD}$ wie im obigen Satz aus $\pdfun$ ergibt;
  wir sagen, die PDF $\pdfun$ ist \term{eine PDF} der ZV $X$,
  $\pdfun$ eine PDF der Verteilung von $X$ ist.
  Der unbestimmte Artikel ist angebracht,
  denn eine Verteilung hat unendlich viele PDFs, sobald sie eine hat.
  Diese PDFs haben dann aber alle eine gewisse Ähnlichkeit zueinander.
  Wir können und brauchen das nicht weiter zu vertiefen.
  \par
  Nicht jede Verteilung hat eine PDF.
  Doch für die Statistik werden hauptsächlich Verteilungen mit PDF verwendet.
\end{para}

\begin{para}[PDF-CDF grafisch]
  Wir zeigen Plots der PDF und der CDF der Standardnormalverteilung, die mit $\Norm(0,1)$ bezeichnet wird.
  Dies ist eine sehr wichtige Verteilung, und wir werden sie im übernächsten Abschnitt genauer ansehen.
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Links:] PDF.
    Der farbige Teil ist ein Beispiel für eine Fläche zwischen PDF und x\=/Achse.
    Der Inhalt der farbigen Fläche ist der Wert~$F_{\Norm(0,1)}(-1.5)$.
  \item[Rechts:] CDF, d.h. die Funktion $F_{\Norm(0,1)}$.
    Die y\=/Koordinate des farbigen Punktes ist der Inhalt
    der farbigen Fläche aus dem Plot auf der linken Seite.
  \end{description}
  \inlinerow{\input{plot-stdnorm-pdf}}{\input{plot-stdnorm-cdf}}
\end{para}

Über die Fläche kann auch direkt die W'keit berechnet werden,
dass eine ZV mit PDF in ein Intervall fällt:

\begin{para}[W'keit via PDF berechnen]
  Es sei $X$ eine ZV mit PDF $\pdfun$.
  Dann gilt für alle $a,b \in \RRbar$ mit $a \leq b$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{a \leq X \leq b}
    = \prob{a < X \leq b}
    = \prob{a \leq X < b}
    = \prob{a < X < b}
    = \int_{a}^{b} \pdfun & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

Durch die PDF sind wir endlich in der Lage, eine erste konkrete Verteilung bequem anzugeben:

\begin{para}[Uniforme Verteilung]
  Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{uniforme Verteilung} zwischen $a$ und $b$,
  in Zeichen $X \distr \Unif(a,b)$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\pdfun}{\RR}{\RRnn}{t \mapsto
      \begin{cases}
        \frac{1}{b-a} & a < t < b \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies ist tatsächlich eine PDF, wie man sich mit dem naiven Flächenbegriff leicht überlegt:
  Die Fläche zwischen x\=/Achse und Funktion bildet ein Rechteck
  mit Seitenlängen $b-a$ und $\frac{1}{b-a}$, also ist die Fläche~$1$.
\end{para}

\begin{example}[Uniforme Verteilung]
  Es sei $(X,Y)$ unabhängig mit $X \distr \Unif(0,1)$ und $Y \distr \Unif(-2,5)$.
  So etwas gibt es aufgrund des Existenzsatzes.
  Wir berechnen als Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \prob{\p{\frac{1}{2} < X \leq \frac{2}{3} \,\lor\, X=\frac{7}{8}} \land \p{Y > 0}} \\
    = \prob{\frac{1}{2} < X \leq \frac{2}{3} \,\lor\, X=\frac{7}{8}} \ccdot \prob{Y > 0}
    & Unabhängigkeit \\
    = \p{\prob{\frac{1}{2} < X \leq \frac{2}{3}} + \prob{X=\frac{7}{8}}} \ccdot \prob{Y > 0}
    & $\intoc{\frac{1}{2}}{\frac{2}{3}} \cap \set{\frac{7}{8}} = \emptyset$ \\
    = \prob{\frac{1}{2} < X \leq \frac{2}{3}} \ccdot \prob{Y > 0}
    & stetige Verteilung \\
    = \p{\frac{2}{3} - \frac{1}{2}} \ccdot \frac{5}{7}
    = \frac{1}{6} \ccdot \frac{5}{7} = \frac{5}{42} && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

Eine ähnliche Motivation wie \autoref{pharma2/cha01:kombi-stetig} hat folgender Satz:

\begin{satz}[Stetige Verteilung der Summe]
  Es sei $(X,Y)$ unabhängig, und jede der beiden ZV habe eine PDF.
  Dann hat $X+Y$ eine stetige Verteilung.
\end{satz}

\begin{example}[Stetige Verteilung der Summe]
  Im Kontext des obigen Beispiels gilt $\prob{X+Y=u} = 0$ für alle $u \in \RR$,
  denn $X+Y$ hat nach obigem Satz eine stetige Verteilung.
\end{example}

\section{Erwartungwert und Varianz}

Vielen (aber nicht allen) Verteilungen lassen sich jeweils eine oder zwei Zahlen zuordnen,
die wesentliche Merkmale der Verteilung einfangen:

\begin{para}[Verteilung, ZV mit EW und Varianz]
  Es sei $\ffn{\cD}{\cA}{\intcc{0}{1}}$ eine Verteilung.
  Unter bestimmten Bedingungen ordnen wir $\cD$ eine reelle Zahl zu,
  die wir den \term{Erwartungwert (EW)} von $\cD$ nennen und mit $\expect{\cD}$ bezeichnen.
  Wir sagen dann, dass $\cD$ einen EW hat oder mit EW ist.
  Wenn $X \distr \cD$ gilt und $\cD$ einen EW hat,
  dann schreiben wir $\expect{X} \df \expect{\cD}$
  und sprechen vom EW der ZV $X$.
  \par
  Es habe nun $\cD$ einen EW und es sei $X \distr \cD$.
  Dann ist $\p{X-\expect{X}}^{2}$ wieder eine ZV.
  Wenn diese einen EW hat,
  dann nennen wir diesen die \term{Varianz} von $\cD$ \bzw von~$X$,
  Bezeichnung $\var{\cD}$ \bzw $\var{X}$.
  Wir sagen dann, dass $\cD$ \bzw $X$ eine Varianz hat oder mit Varianz ist.
  Es gilt also in so einem Fall:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \var{\cD} = \var{X} = \expect{\p{X-\expect{X}}^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Varianz ist immer nichtnegativ.
  Die Wurzel aus der Varianz nennen wir die \term{Standardabweichung} von $\cD$ \bzw $X$
  und bezeichnen sie mit $\sig(\cD) \df \sqrt{\var{\cD}}$ \bzw $\sig(X) \df \sqrt{\var{X}}$.
\end{para}

\begin{example}[EW und Varianz der uniformen Verteilung]
  Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$.
  Man kann zeigen, dass gilt $\expect{\Unif(a,b)} = \frac{a+b}{2}$
  und $\var{\Unif(a,b)} = \frac{\p{b-a}^{2}}{12}$.
\end{example}

Wir gehen hier nicht darauf ein, woran man erkennt, dass eine Verteilung einen EW
oder einen EW und eine Varianz hat,
oder wie man diese aus der Verteilung (gegeben zum Beispiel als PDF) errechnet.
Uns interessiert nur die Bedeutung von EW und Varianz, nämlich es gilt:

\begin{satz}[Tschebyschow-Ungleichung]
  Es sei $X$ eine ZV mit Varianz und $\veps > 0$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} \geq \veps} \leq \frac{\var{X}}{\veps^2} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{para}[Umformulierungen von Tschebyschow]
  Es möge $\var{X} > 0$ gelten, also auch $\sig \df \sig(X) > 0$.
  Für alle $k > 0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} \geq k \sig} \leq \frac{\var{X}}{k^{2} \sig^{2}} = \frac{1}{k^{2}} \\
    \prob{\abs{X - \expect{X}} < k \sig} \geq 1 - \frac{1}{k^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} < 2 \sig} \geq 0.75 &
    \prob{\abs{X - \expect{X}} < 3 \sig} \geq 0.88
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die W'keit, dass eine ZV innerhalb von $2$~Standardabweichungen um ihren EW liegt,
  ist also mindestens $0.75$; für $3$~Standardabweichungen ist die W'keit mindestens $0.88$.
  Dazu müssen wir nichts weiter über die Verteilung wissen,
  sondern nur, dass sie EW und positive Varianz hat.
\end{para}

\begin{example}
  Es sei $X$ eine ZV mit $\expect{X} = 10$ und $\var{X} = 4$.
  Angenommen, wir interessieren uns für die W'keit von $7 < X < 12$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{7 < X < 12} \geq \prob{8 < X < 12} \geq 0.75 & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

Für den Umgang mit EW und Varianz sind die folgenden zwei Sätze grundlegend.

\begin{satz}[Rechenregeln des EW]\hfill
  \label{pharma2/cha01:regeln-ew}
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Monotonie:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit EW so,
    dass $\prob{X \leq Y} = 1$ gilt.
    Dann gilt ${\expect{X} \leq \expect{Y}}$.
  \item[Lineare Transformation:]
    Es sei $X$ ZV mit EW und $\lam, \del \in \RR$.
    Dann hat $\lam X + \del$ einen EW, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{\lam X + \del} = \lam \ccdot \expect{X} + \del
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Linearität:]
    Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
    die jeweils einen EW haben mögen,
    und es sei ${\famii{\lam_{i}} \in \RR^{I}}$.
    Dann hat $\sum_{i \in I} \lam_i X_i$ einen EW, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{\sum_{i \in I} \lam_i X_i} = \sum_{i \in I} \lam_i \expect{X_i}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Produkt bei Unabhängigkeit:]
    Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, \emphasis{unabhängige} Familie von ZV,
    die jeweils einen EW haben mögen.
    Dann hat $\prod_{i \in I} X_i$ einen EW, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \expect{\prod_{i \in I} X_i} = \prod_{i \in I} \expect{X_i} & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{description}
\end{satz}

\begin{satz}[Rechenregeln der Varianz]\hfill
  \label{pharma2/cha01:regeln-var}
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Lineare Transformation:]
    Es sei $X$ ZV mit Varianz und $\lam, \del \in \RR$.
    Dann hat $\lam X + \del$ eine Varianz, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\lam X + \del} = \lam^2 \ccdot \var{X}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[EW vom Produkt:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz.
    Dann hat $XY$ einen EW,
    und man definiert die \term{Kovarianz} der beiden als:
    $\cov{X,Y} \df \expect{XY} - \expect{X} \ccdot \expect{Y}$.
    Wir nennen $X$ und $Y$ \term{unkorreliert}, wenn $\cov{X,Y}=0$ gilt.
  \item[Unabhängigkeit ergibt Unkorreliertheit:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz, und $(X,Y)$ sei unabhängig.
    Dann sind $X$ und $Y$ unkorreliert.
  \item[Summe unkorrelierter ZV:]
    Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
    die jeweils eine Varianz haben und paarweise unkorreliert sein mögen.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\sum_{i \in I} X_i} = \sum_{i \in I} \var{X_i}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies gilt natürlich insbesondere dann, wenn $X$ unabhängig ist.
  \item[Differenz unkorrelierter ZV:]
    Es seien $X$ und $Y$ unkorreliert.
    Dann sieht man leicht, dass $X$ und $(-1)Y$ auch unkorreliert sind,
    und folglich gilt nach dem vorigen Punkt und dem ersten Punkt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{X-Y} = \var{X+(-1)Y} = \var{X} + (-1)^{2} \var{Y} = \var{X} + \var{Y}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies gilt natürlich insbesondere dann, wenn $(X,Y)$ unabhängig ist.\qedhere
  \end{description}
\end{satz}

\begin{example}
  Es seien $X$ und $Y$ ZV mit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \expect{X} = 10 & \var{X} = 4 \\
    \expect{Y} = -3 & \var{Y} = 9
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $\expect{X+Y} = 10 + (-3) = 7$.
  Wenn ferner $(X,Y)$ unabhängig ist, gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+x*}
    \expect{XY} = 10 \ccdot (-3) = -30 & \var{X+Y} = 4 + 9 = 13 & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Simulationen]
  Die Tschebyschow\-/Ungleichung erklärt, warum gewisse Simulationen funktionieren.
  Für alle $u \in \RR^{n}$ notiere den \term{Mittelwert} von $u$ als
  ${\mean{u} \df \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} u_{i}}$.
  Es sei $X$ eine ZV mit positiver Varianz.
  Dann gibt es für alle ${n \in \NNone}$ einen W'raum und darüber $Y = (\eli{Y}{n})$ unabhängig so,
  dass $Y_{i}$ dieselbe Verteilung hat wie $X$, für alle $i \in \setn{n}$.
  Man nennt die $\eli{Y}{n}$ \term{unabhängige Kopien} von $X$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \expect{\mean{Y}}
    = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \expect{Y_{i}}
    = \expect{X}
    & nach \autoref{pharma2/cha01:regeln-ew} \\
    \var{\mean{Y}}
    = \frac{1}{n^{2}} \sum_{i=1}^{n} \var{Y_{i}}
    = \frac{\var{X}}{n}
    & nach \autoref{pharma2/cha01:regeln-var}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Obwohl sich der EW nicht verändert, reduzieren wir die Varianz um den Faktor~$\frac{1}{n}$.
  \par
  Es möge nun ein Experiment, dessen Ergebnis durch $X$ gut modelliert ist,
  auf dem Computer ausführbar sein.
  Dann führen wir das Experiment auf dem Computer \xmal{n} aus
  und mitteln dann über die $n$ Ergebnisse.
  Wenn $n$ groß genug ist, dann wird dieser Mittelwert mit \enquote{hoher W'keit} nahe $\expect{X}$ liegen.
  Diesen Mittelwert können wir also in einem gewissen Sinne als Schätzung für $\expect{X}$ verwenden.
  \par
  Genauer: Wir geben $\veps, \del > 0$ vor und möchten $n$ so bestimmen, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{pharma2/cha01:sim}
    \prob{\abs{\mean{Y} - \expect{X}} \geq \veps} \leq \del
  \end{IEEEeqnarray}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{\var{\mean{Y}}}{\veps^{2}} \leq \del
    \iff \frac{\var{{X}}}{n \veps^{2}} \leq \del
    \iff \frac{\var{{X}}}{\veps^{2} \del} \leq n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn wir also $n \in \NNone$ mit $n \geq \frac{\var{{X}}}{\veps^{2} \del}$ wählen,
  dann ist \eqref{pharma2/cha01:sim} sichergestellt.
\end{para}

\section{Normalverteilung}

Die Normalverteilung spielt eine sehr wichtige Rolle in der Statistik.
Sie wird oft verwendet, um die zufälligen Prozesse zu modellieren,
aus denen die in einer wissenschaftlichen Studie zu analysierenden Messwerte hervorgehen.

\begin{para}[Definition]
  Es seien $\mu,\sig \in \RR$ mit $\sig > 0$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{Normalverteilung}
  mit \term{Erwartungwert (EW)} $\mu$ und \term{Varianz} $\sig^{2}$
  (oder mit \term{Standardabweichungen} $\sig$),
  in Zeichen ${X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})}$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi_{\mu,\sig^{2}}}{\RR}{\RRpos}%
    {t \mapsto \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sig} e^{-\frac{1}{2} \p{\frac{t-\mu}{\sig}}^{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der Spezialfall $\Norm(0,1)$ heißt die \term{Standardnormalverteilung},
  und eine PDF dafür ist offenbar:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi_{0,1}}{\RR}{\RRpos}{t \mapsto \frac{e^{-\frac{t^{2}}{2}}}{\sqrt{2\pi}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für die zugehörige CDF
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{F_{\Norm(\mu,\sig^{2})}}{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \int_{\ninfty}^{u} \phi_{\mu,\sig^{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  gibt es keine schöne Formel, aber man beherrscht diese Funktion numerisch gut.
  Man kann zeigen, dass $F_{\Norm(\mu,\sig^{2})}$ streng monoton steigend ist
  und $\img(F_{\Norm(\mu,\sig^{2})}) = \intoo{0}{1}$.
  Wir notieren für später ${\Phi \df F_{\Norm(0,1)}}$.
  \par
  Man kann zeigen,
  dass die Namen für die Parameter der Normalverteilung passend gewählt sind;
  es gilt $\expect{\Norm(\mu,\sig^{2})} = \mu$ und ${\var{\Norm(\mu,\sig^{2})} = \sig^{2}}$.
\end{para}

\begin{para}[Plots]
  Wir zeigen Plots der PDF und der CDF der $\Norm(0,\sig^{2})$ für ${\sig \in \set{1,2,3}}$.
  Für die PDF gilt: Je größer die Varianz, umso kleiner der Wert in~$0$.
  \inlinerow{\input{plot-norms-pdf}}{\input{plot-norms-cdf}}
\end{para}

\begin{satz}[Transformationseigenschaft]
  Es sei $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$ und $\lam,\del \in \RR$ mit $\lam \neq 0$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \lam X + \del \distr \Norm\p{\lam\mu+\del, \, \lam^{2}\sig^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere gilt also ${\frac{X-\mu}{\sig} \distr \Norm(0,1)}$.
\end{satz}

\begin{para}[Historische Notiz -- Berechnungen mit $\Phi$]
  Die Transformationseigenschaft ermöglicht es uns,
  $\prob{a < X < b}$ für alle $a,b \in \RR$ und alle $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$ zu berechnen,
  wenn wir lediglich $\Phi$ berechnen können.
  Es gilt nämlich:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{a < X < b} = \prob{\frac{a-\mu}{\sig} < \frac{X-\mu}{\sig} < \frac{b-\mu}{\sig}}
    = \Phi\p{\frac{b-\mu}{\sig}} - \Phi\p{\frac{a-\mu}{\sig}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  In der Praxis war das vor allem früher von Bedeutung,
  wo man die Werte für $\Phi$ aus Tabellen entnehmen konnte.
  Heute kann man obige W'keit $\prob{a < X < b}$ direkt mit Statistiksoftware
  und auch mit einfachen wissenschaftlichen Taschenrechnern berechnen;
  natürlich haben diese auch $\Phi$ verfügbar.
\end{para}

\begin{satz}[Summe unabhängiger normalverteilter ZV]
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, unabhängige Familie von ZV
  mit $X_{i} \distr \Norm(\mu_{i}, \sig_{i}^{2})$
  für alle $i \in I$, wobei $\famii{\mu_{i}} \in \RR^{I}$ und $\famii{\sig_{i}} \in \RRpos^{I}$ ist.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \sum_{i \in I} X_{i} \distr \Norm\p{\sum_{i\in I} \mu_{i}, \; \sum_{i\in I} \sig_{i}^{2}}
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Formeln $\sum_{i\in I} \mu_{i}$ und $\sum_{i\in I} \sig_{i}^{2}$
  folgen aus den allgemeinen Formeln
  von~\autoref{pharma2/cha01:regeln-ew} \bzw \autoref{pharma2/cha01:regeln-var}.
  Es ist dann noch zu zeigen, dass $\sum_{i \in I} X_{i}$ tatsächlich eine Normalverteilung hat,
  was wir leider mit unseren Mitteln nicht können.
\end{proof}

Als Ausblick stellen wir ganz kurz und informell den Zentralen Grenzwertsatz vor.

\begin{para}[Zentraler Grenzwertsatz]
  Es seien $\mu, v \in \RR$ mit $v > 0$.
  Es sei $\seq{X_{i}}{i \geq 1}$ eine Folge von \iid ZV (über demselben W'raum)
  mit $\expect{X_{i}} = \mu$ und $\var{X_{i}} = v$ für alle $i$.
  Betrachte folgende Folge von ZV:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \seq{\frac{1}{\sqrt{n}} \sum_{i=1}^{n} \frac{X_{i} - \mu}{\sqrt{v}}}{n \geq 1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Deren Verteilungen gewinnen mit steigendem $n$ eine immer größere Ähnlichkeit zur $\Norm(0,1)$.
  \par
  Bemerkenswert ist unter anderem,
  dass wir über die Folge $\seq{X_{i}}{i \geq 1}$ nur wissen,
  dass sie \iid ist und die ZV EW und positive Varianz haben
  (dass EW und Varianz für alle gleich sind, ergibt sich schon aus der Eigenschaft,
  identisch verteilt zu sein).
  Mehr wissen wir nicht über die Verteilung, die jedes $X_{i}$ hat.
  Dennoch erhalten wir durch eine einfache Transformation und Mittelung eine Folge von ZV,
  die immer größere Ähnlichkeit mit einer konkreten Verteilung,
  nämlich der Standardnormalverteilung, gewinnen.
\end{para}
